\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{listings}
\usepackage{datetime}

\renewcommand{\onehalfspacing}{\setstretch{1.6}}
\renewcommand{\dateseparator}{-}

\geometry{tmargin=2.5cm,bmargin=2.5cm,lmargin=2.5cm,rmargin=2.5cm}
\setlength{\parindent}{1cm}
\setlength{\parskip}{0mm}

\newenvironment{lista}{
\begin{itemize}
  \setlength{\itemsep}{1pt}
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setlength{\parsep}{0pt}
}{\end{itemize}}

\newcommand{\linia}{\rule{\linewidth}{0.4mm}}

\definecolor{lbcolor}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\lstset{
    backgroundcolor=\color{lbcolor},
    tabsize=4,
  language=C++,
  captionpos=b,
  tabsize=3,
  frame=lines,
  numbers=left,
  numberstyle=\tiny,
  numbersep=5pt,
  breaklines=true,
  showstringspaces=false,
  basicstyle=\footnotesize,
  identifierstyle=\color{magenta},
  keywordstyle=\color[rgb]{0,0,1},
  commentstyle=\color{Darkgreen},
  stringstyle=\color{red}
  }


\begin{document}

\noindent
\begin{tabular}{|c|p{11.6cm}|c|} \hline 
PRiR & Rafał Zbojak & \ddmmyyyydate\formatdate{30}{03}{2016} \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}


\section*{Zadanie 1 - Mnożenie macerzy OpenMP}

Celem zadania było napisanie programu obliczającego iloczyn dwóch macierzy kwadratowych wypełnionych liczbami losowymi wg wzorów:
\begin{itemize}
\item macierz A: (sin(i) * i * j) \% 10 
\item macierz B: (cos(j) * (i + j)) \% 10 
\end{itemize}
W celu zrównoleglenia obliczeń należało wykorzystać bibliotekę OpenMP.

Program przyjmuje na wejściu dwa argumenty: \quotedblbase n\textquotedblright - liczba wątków i \quotedblbase size\textquotedblright - rozmiar macierzy. Na początku program sprawdza poprawność danych wejściowych po czym przechodzi do wykonywania obliczeń.

\begin{lstlisting}
#pragma omp parallel for default(shared) num_threads(nthreads)
	for(i=0; i<size; i++) {
		for(j=0; j<size; j++) {			
			for(k=0; k<size; k++) {
				C[i][j] += A[i][k] * B[k][j];
			}
		}
	}
\end{lstlisting}

Powyżej znajduje się zrównoleglony kod odpowiedzialny za mnożenie dwóch macierzy kwadratowych. Dyrektywa zrównoleglenia została zdefiniowana przy użyciu klauzuli default, która ustala domyślny zasięg zmiennych wewnątrz równoległego regionu. Liczba wątków dla obszaru równoległego została zdefiniowana za pomocą kluzuli \quotedblbase num\textunderscore threads\textquotedblright. 

Sam proces mnożenia macierzy polega na mnożeniu odpowiadających sobie komórek. Iloczyn macierzy A i B jest zapisywany w macierzy wynikowej C.

W przypadku zastosowania dyrektywy \quotedblbase \#pragma omp parallel for default(shared)\textquotedblright program wykonał się wyłącznie przy uruchomieniu w trybie jednowątkowym. Gdy wykonano go z liczbą wątków większą niż 1, program raportował naruszenie ochrony pamięci. Z tego powodu w dalszej części ten przykład nie będzie omawiany.

\begin{lstlisting}
	#pragma omp parallel for default(none) shared(A, B, C) private(k,j) firstprivate(size) num_threads(nthreads) 
	for(i=0; i<size; i++) {
		for(j=0; j<size; j++) {			
			for(k=0; k<size; k++) {
				C[i][j] += A[i][k] * B[k][j];
			}
		}
	}
\end{lstlisting}

Powyżej znajduje się zmodyfikowany kod. Zmienne reprezentujące macierze wejściowe oraz macierz wynikową zostały ustalone jako zmienne współdzielone, natomiast wartościami prywatnymi zostały zmienne sterujące pętli oraz rozmiar macierzy.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \vspace{-20pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{./dane/mn_czas.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres zależności czasu mnożenia}
  \vspace{-50pt}
\end{wrapfigure}


Po prawej stronie znajdują się wykresy zależności czasu od liczby wątków dla obu dyrektyw. Widzimy tutaj, że czas obliczeń przy zastosowaniu wartości prywatnych znacząco spada wraz ze wzrostem liczby wątków. Po osiągnięciu liczby wątków 8 czas zaczyna się zmniejszać dużo łagodniej, aż w końcu stabilizuje się na pewnym poziomie.

Proces zrównoleglenia można lepiej zaobserwować na wykresie przyspieszenia zamieszczonym poniżej. Program znacznie przyspiesza aż osiągnie granicę ośmiu wątków. Dzieje się tak ponieważ serwer, na którym uruchomione zostało zadanie posiada procesor z czterema rdzeniami wykorzystujący technologię \quotedblbase Hyper-Threading\textquotedblright co pozwala na pracę ośmiu wątkom.

\begin{lstlisting}
#pragma omp parallel for default(shared)
\end{lstlisting}
W wyniku zastosowania powyższej dyrektywy, wszystkie zmienne (poza zmiennymi sterującymi pętli) będą współdzielone, natomiast kiedy użyjemy konstrukcji:
\begin{lstlisting}
#pragma omp parallel for default(none) shared(A,B,C) firstprivate(size)
private(i, j)
\end{lstlisting}
współdzielone będą tylko zmienne wskaźników macierzy. Dzięki stosowaniu zmiennych prywatnych można uzyskać większą wydajność podczas zrównoleglenia programu ponieważ program nie musi zajmować się synchronizacją zmiennych.

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
  \vspace{-30pt}
  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dane/przyspieszenie.eps}
  \end{center}
  \vspace{-20pt}
  \caption{Wykres przyspieszenia}
  \vspace{-5pt}
\end{wrapfigure}

Do pomiaru czasu obliczeń wykorzystana została funkcja \quotedblbase omp\textunderscore get\textunderscore wtime\textquotedblright.

Zadanie udało się wykonać w całości. Udało się uzyskać pięciokrotne przyspieszenie obliczeń przy wykorzystaniu ośmiu wątków. Dla zadanego rozmiaru macierzy zdecydowanie warto stosować zmienne prywatne, ponieważ ograniczają one konieczność synchronizacji danych przy odwołaniach do pamięci współdzielonej. 

\end{document}
